% arara: latexmk: { engine: lualatex, options: [-synctex=1, -outdir=../../pdf] }
\documentclass{scrartcl}
\usepackage[pretty,polish]{mystd}
\title{Teoria obliczeń i złożoności obliczeniowej}
\author{Michał Dobranowski}
\date{semestr zimowy 2024 \\ v0.3}
\publishers{\github}

\newcommand{\blank}{\square}
\newcommand{\Rclass}{\textsf{R}}
\newcommand{\REclass}{\textsf{RE}}
\newcommand{\coREclass}{\textsf{coRE}}
\newcommand{\TIME}{\textsf{TIME}}
\newcommand{\SPACE}{\textsf{SPACE}}
\newcommand{\Pclass}{\textsf{P}}
\newcommand{\NPclass}{\textsf{NP}}
\newcommand{\coNPclass}{\textsf{coNP}}
\newcommand{\PSPACEclass}{\textsf{PSPACE}}
\newcommand{\EXPclass}{\textsf{EXP}}
\newcommand{\NEXPclass}{\textsf{NEXP}}
\newcommand{\EXPSPACEclass}{\textsf{EXPSPACE}}
\newcommand{\NPSPACEclass}{\textsf{NPSPACE}}
\newcommand{\PHclass}{\textsf{PH}}
\newcommand{\coclass}{\textsf{co}}
\newcommand{\encode}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\DeclareMathOperator{\poly}{poly}

\usepackage{algpseudocodex}
\usepackage{tikz-network}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{abstract}
        \noindent Poniższy skrypt zawiera materiał częściowo obejmujący wykłady z przedmiotu \textit{Teoria obliczeń i złożoności obliczeniowej} prowadzone przez prof. Piotra Faliszewskiego na trzecim roku Informatyki na AGH. W przeciwieństwie do wykładów, które teorię obliczeń i teorię złożoności obliczeniowej przedstawiały raczej w równym stopniu, niniejszy skrypt zdecydowanie skupia się na tej drugiej, rozszerzając materiał o przykłady, uwagi, dowody oraz dodatkowe twierdzenia.
    \end{abstract}
    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage

    \SetVertexStyle[FillColor=gray, FillOpacity=0.4]
    \SetEdgeStyle[Color=black, LineWidth=0.8pt]

    \input{part_1.tex}
    \input{part_2.tex}

    \begin{thebibliography}{9}
        \bibitem{Adleman} Adleman, L.M., Loui, M.C. (1981). Space-bounded simulation of multitape Turing machines. \textit{Mathematical Systems Theory, 14}, 215-222.
        \bibitem{Faliszewski} Faliszewski, P. (2024). Teoria obliczeń i złożoności obliczeniowej. \textit{Wykłady prowadzone na Akademii Górniczo-Hutniczej w Krakowie}.
        \bibitem{Grochow16} Grochow, J.A. (2016). NP-hard sets are not sparse unless P=NP: An exposition of a simple proof of Mahaney's Theorem, with applications. \textit{Electronic Colloquium on Computational Complexity, TR16}.
        \bibitem{Sipser} Sipser, M. (2013). Introduction to the Theory of Computation (3rd edition). \textit{Cengage Learning}.
    \end{thebibliography}


\end{document}